顏純鈎先生每日文章分享

在黑暗中守護內心一點光明 2021年2月7日

陳健民教授近日在見山書店做了一場簽書活動，前往參與的人龍直排到街外。陳教授說很多讀者一坐下來就熱淚盈眶，談香港的沉淪，談去和留的難處。陳教授說：「我多麼希望和每位來到的朋友好好聊一聊在這樣荒謬的時代，仍然可以做怎樣微小但有意義的事情。我深深感受到有正義感的人受到的傷害，只希望我們不要被這暴政摧毀我們的心靈，就像我第一天進入監獄時對自己許下的承諾。」

讀到這些文字深受感動。是的，在黑暗的日子裡，我們要小心守護自己內心的一點光明，有這點火種在，希望就不會破滅。

今日香港已沉淪到如此不堪的境地，林鄭在清一色的立法會志得意滿，政府的暴力正不遺餘力清算抗爭運動中的參與者，對黨國忠誠的宣誓將遍及政府部門，司法機構的部份法官正在作委婉的轉身，當然，還有我們的下一代已注定要接受洗腦教育。

每日盈耳都是壞消息，拜登對華政策表面強硬，內裡有暗湧，歐盟正為自己的利益與中共勾兌，緬甸軍事政變推翻民選政府，西方世界毫無辦法。美國內部兩黨內鬥至今難分難解，中共軍機連日大規模侵擾台灣。

這樣幾乎令人呼吸困難的壓抑日子，東歐國家﹑韓國﹑台灣，很多民主國家的人民都經歷過，現在輪到我們香港人了。

但正如陳健民教授說的，在這樣荒謬的時代，我們仍然可以做一些微小但有意義的事情，比如去參加一下陳教授的簽書活動，比如支聯會維園攤位被政府封了，仍然可以去買他們分發出去的花，捐一點錢給他們。比如漫畫家尊子為市民畫漫畫，籌募「六四集會案訴訟費」，也可以參與活動。還有更多有心人，為抵制政府﹑堅守理念﹑凝聚民心所舉辦的各種活動，你的到場，不但是守護自己良知的表達，也是把大家團結在一起的一種形式。

在艱難的日子裡，要有幾個「不要」：一是不要屈服，屈服就代表我們沒有骨頭，腰杆挺不起來，香港人不是這樣的；二是不要忘記，忘記就意味著背叛，這是列寧說的，說得沒錯，忘記就意味著對民主理念的背叛，忘記就意味著對那些犧牲的﹑正在受刑的﹑身心受傷的手足的背叛；三是不要習慣，對獨裁政府所做的一切，對他們的顛倒是非黑白﹑滅絕人性的一切，不要時間久了就習慣。反人類就是反人類，反人類的事做久了，不會變成愛人類。

疫癥總有一天會過去，國安法能管轄的範圍之外，還有很多抗爭的空間和可能性，只要心不死，什麼事都可以做。

最要緊的是，我們要信守一個理念，便是歷史是順從整體人性去走的，中共與一切獨裁者一樣，他們的所作所為，只有黨性沒有人性，沒有人性的政權是絕對不可能長久的，問題只是我們堅守的日子有多長，我們有沒有足夠的意志堅守下去。

不管怎麼樣，香港人一定比習近平長命，比共產黨長命，比林鄭這幫賤人長命。

有時候，反抗不一定要很暴烈，不一定要很大規模，反抗可能只是消極抵抗，不合作，不聽話，去參加一下陳健民教授的簽書活動，那就夠了。

更重要的是，越是艱難的日子，我們越要團結，不要互相埋怨，要多體諒多包容。李柱銘寫一篇文章認同拜登，無須嚴重到要和他割蓆；蘋果日報有一些文章不合你的意，也無須去取消訂閱；民主派議員們要走要留，也無須嚴重到要聲討。各人做的事或有不同，某些看法或有分歧，這是一場規模浩大的群眾運動不可避免的。中共最樂見的，便是香港人自我分化，自相殘殺，他們好火中取栗，釜底抽薪。

我們站在這裡，無權無勢，但我們鄙視林鄭，鄙勢建制派那些無恥小人，鄙視習近平和中共高官，因為我們在人格上超越他們，在人格上，我們可以壓倒他們。

沒有什麼比我們內心微弱的光明更重要，只要守護這點光明，眾人小小的光明匯聚起來，就能照亮歷史前進的道路。

我們太需要正能量了
監獄的人都未放棄
佢地仲吶喊緊
我們都無資格放棄

負皮狗去死啦

今日不走，他日難行，政府擴權，自由流失

林鄭政府利用立法會清一色應聲蟲的機會，瘋狂為自己擴權，最新的一項是賦權移民局長禁止任何人離開香港。

在大陸，全國人大是立法機構，也是舉手機器，中共需要什麼權，就讓全國人大舉一次手，權就即刻到手。有這個機器，中共要多少權就有多少權，不受任何阻撓，也不受任何監督。
香港立法會遭民主派議員杯葛後，立法會即全盤控制在中共手上，立法會也成了舉手機器。香港政府想要什麼權，讓立法會舉一次手，權也就到手。

賦權移民局局長禁止任何人離開香港，這是對香港市民原本享有的出入境自由的瘋狂剝奪。這個局長若有一天發神經，就可以隨意褫奪某人的出入境自由，這是什麼世界？

一個人即使犯了法，也要看所犯的法是什麼性質，才可以依據他罪行的嚴重程度來考慮要不要限制離境，而作這個決定的，只能是秉持法律和公正的法庭。移民局長做的是行政事務，沒有足夠的法律訓練，他憑什麼資格作這種關乎人身自由和個人權利的裁決?

這是對香港社會環境的極大破壞，香港自此就不要再吹噓自己的國際地位了，任何一個外國人來到香港，他的出入境自由也沒有保障。

香港人即使犯了法，必要時有種種行政措施限制他離境，只要交上護照和身份證明，就沒辦法循正常途徑離開，更嚴重的，只要他帶上電子腳鐐，連家門都出不了。黎智英被保釋的短短時間，政府在他住宅外安裝監視鏡頭，派交警封路，又直接派人在他門外監視，黎智英根本插翅難飛。有那麼多行政手段可以運用，只要法庭批准，已足夠防止犯人潛逃。

移民局長隨時可以凌駕法庭，禁止一個人離境，當然快捷便當，更足以對全港市民造成心理威懾，就是你若不聽話，若不愛國，我隨時可以禁止你出外旅行探親和公幹。我不需要任何證據，不需要履行任何手續，先把你扣住再說。有理冇理，你先望門興嘆，事後你再去申訴，搞一輪上訴申辯大龍鳳，政府可能恢復你的出入境自由。你吃了虧，政府又不會賠償，然後你就要考慮要不要接受「教訓」，以後乖乖聽話，不敢亂說亂動。

比如「天水圍社區關注組」的十一歲主席王繼祖，有一天要和家人去美國旅行，就極大可能被移民局長扣在海關不放行，理由可以是懷疑他「可能」勾結美國反華勢力。王繼祖遭此無妄之災，會不會從此聽教聽話，做一個習主席的好學生?

林鄭政府緊跟中共，以民為敵，這個措施的目的，不只是針對具體的人，不只是擔心有人潛逃，目的是在制造一種政府行政至上﹑司法立法服從行政的現實。目的是要告訴全港市民，從今以後，政府想幹什麼就可以幹什麼，從來沒有三權分立，甚至沒有三權合作，只有司法和立法對行政的臣服。

政府想要多少權，立法會就要給他多少權，那個權用不用得到還在其次，只要政府想要有，就一定會有。政府會要求擁有多少權，沒有人知道，這種無限擴張的權力，又意味著對政府只能服從，不能反抗，反抗就有後果，至於是什麼後果，那也是政府說了算。

香港墮落到這種地步，香港還是香港嗎?香港人即將失去的，當然不只是出入境自由，更多的人身自由﹑個人權利將迅速流失，這便是為什麼有那麼多香港人要急急腳逃離這個是非之地的原因。

筆者想說：想要走的趕緊走，未下決心的敢緊下決心。沒有人知道，哪一天你要出外旅行探親，都要像大陸人那樣，先申請批准才能出行。更嚴重的是，還有多少我們不清楚的厄運在等著我們？

要準備與中共作長期輿論戰

因為BBC做了有關新疆集中營女性被侵凌的報道，中共以禁播BBC作報復，香港電台居然跟隨大陸，也取消傳統的BBC轉播安排。這當然與港台員工無關，只與管理層有關，管理層是主動緊跟中共步調，還是在林鄭政府壓力下取消轉播，那就只有他們自己才知道了。

有一國沒有兩制，這又是一個現成的實例。香港電台再不是我們數十年認識的香港電台，她開始脫胎換骨。

此後，香港將全盤淪為中共輿論戰的前沿陣地，不但傳媒江山破碎，學校洗腦成風，而且在一般的公營機構，中共的政治宣傳將全面覆蓋，務必要把文化和思想的陣地全部佔領為止。

中共的輿論戰分兩種形式，一種是建圍墻，一種是洗地。建圍墻是把所有他們認為有害的思想意識都擋在墻外，洗地是在建好的墻內，不斷清洗「有害」的文化殘餘，務必使保持獨裁意識，一塵不染。

中共的輿論控制，一則是水銀瀉地無孔不入，二則是長久無界限制度化，三則是為達目的不擇手段，那是一種政治羅網式的佔領，慢慢侵蝕，全方位沒有死角。

港台停止轉播BBC，便是林鄭政府藉中共禁播的決定，在香港公營機構中開的第一槍。

隨著政府各部門宣誓的普及化，隨著大部份傳媒被曲線佔領，隨著各大學研究機構的政治化，隨著中小學的洗腦，很快會實施網絡實名制，對部份網絡平台的審查日常化，甚至一般私人機構，也會被迫適應新的政治環境，對員工的言論和行動採取更多約束和懲罰。

中共最叻是改造人心，這一點西方國家瞠乎其後。西方國家有言論自由的傳統，傳統上不同的意識形態共存。數十年來，中共便利用西方社會的自由空氣，撒播共產主義的病毒。

上世級六十年代，社會主義思潮一度在西方盛行，美國的反戰運動，法國的學生運動，日本的赤軍，都曾經有波瀾壯闊之勢。文革期間，西方青年崇尚毛澤東主義，用毛澤東無產階級革命的理論，解釋資本主義的社會矛盾，鼓吹政治鬥爭。

只因普世價值深入人心，共產主義理論只能煽惑小部份左傾狂熱分子，始終動搖不了資本主義的根基，那些思潮熱了幾年，也就無疾而終。

上世紀九十年代蘇聯東歐解體後，普世價值佔壓倒優勢，美國學者福山甚至提出「歷史的終結」的命題，以致西方社會放鬆警惕，大意失荊州。

恰恰在這個時候，中共的國力在美英各國的扶持下崛起了，中共利用資本主義的自由文化環境，利用經濟實力，向西方國家伸出魔手，上下玩弄，無孔不入。孔子學院以及各種同鄉會同學會如雨後春筍，在西方國家攻城掠地，影響社會。

美國多年來左傾思想肆虐，保守意識形態被邊緣化，其中很大部份原因，便是與中共不動聲色的輿論滲透有關。

近年中共的意識形態大作戰被識穿，特朗普採取大量行政措施，斬斷中共魔掌，現在輪到拜登，如何遏止中共的意識形態攻勢，還要看實際行動。

在台灣，也有中共紅色宣傳品大量輸入，包括書籍雜誌等宣傳品，民進黨政府也在採取措施，但民間有些知識人又站出來企圖幫中共說話。

本來，如果中國大陸也開放言論空間，包容不同的意識形態，彼此公平競爭，那是沒有問題的。但中共的輿論戰打到人家家裡去，人家的輿論戰卻打不到中共家裡來，那是不公平的競爭。中共處處防你，你自己卻處處失防，那你只是方便對手，「搬起石頭砸自己的腳」。

大部份準備移民的香港人，都是為保護孩子不受毒害。暫時無法離開的，就要認真思考如何應對中共的洗腦。要與中共爭奪你的下一代，保護孩子不受污染，孩子一旦失去純潔心靈，要再找回來就很難了，到時父母子女思想對立，會給你造成巨大痛苦。

如何抵制洗腦?要大家來想辦法。關注孩子的思想變化，提供與課本不一樣的信息，經常和孩子討論課堂上學來的知識，鼓勵孩子質疑任何理念，這都會有幫助。最要緊的是，不可以把孩子交給學校就萬事大吉，不能大開孩子心靈的大門，任由中共長驅直入。要關注他的學業，幫助他保持警覺，以普世價值的世界觀去營養他，幫助他建立獨立的人格。

沒有什麼比保護孩子的人格獨立性，保護孩子純潔的心靈更重要，我們與中共的鬥爭，就要從心靈上開始。

保持清醒，不會放棄，不會忘記

你要和一個邪惡政權爭奪自己的孩子 2月18日

對於大多數留港的市民來說，未來最重要的，便是如何抵制中共對你孩子的洗腦。

一個人一生最重要的作品，是你自己的孩子。你不但把他生下來，還要把他養他，還要把他教育成人。你是如何教育自己的孩子，你的孩子就會成為什麼樣的人。

把孩子教育好，你就完成了自己一生最重要的志業，你可能有機會自我實現，也可能沒有機會，但只要把孩子教育好，你就可以對得起自己了。

中共要改變香港，一定要改變香港人，中共已經沒有辦法改變目前這兩三代香港人了，所以中共把希望寄托在改變我們的下一代身上，為此，洗腦教育便是往後香港人不可不面對的事。

中共對洗腦教育有豐富經驗，有數之不盡的手段，在大陸他們就是這樣做的。他們手上有權，有法，有行政措施，普通市民很難正面去抵擋，因此如何更聰明﹑更有韌性﹑更細緻地去應對，便是留在香港的手足們要思考的事。

香港人有那麼容易被洗腦嗎?比起大陸人，我們有更多抵制洗腦的有利條件。首先香港有百年自由的環境，我們有崇尚自由﹑愛護自由，為自由不惜一切代價的傳統，這種傳統深植在我們的骨髓裡，沒有人可以剝奪。

其次，在當下的法治環境下，除了國安法覆蓋的部份，我們還享有不少自由的範疇，在這些地方，仍然可以讓我們的思想自由馳騁，行動有相當程度的自由空間。

再其次，香港目前還有資訊自由，網絡未受管制，世界各國的資訊仍舊在香港自由流通，全面禁網和焚書有損香港的國際地位，在可見的將來，資訊自由尚有機會維持。

最後，自去年反送中運動以來，自由的訴求更加深入人心，經過一年多的抗爭，我們更堅定自己的政治訴求，更不輕易放棄維護自由的決心。

我們把孩子交給學校，原本是基於對一個教育制度的信心，我們不會擔心孩子在學校裡受到不良影響，相信他們身心會得到正常的發展。但從今以後，這份信心要變成擔心，就是我們不知道學校會教給孩子什麼知識，灌輸什麼思想，我們要時刻留意孩子的言行，觀察他們性格的變化，留意他們對日常生活產生的微妙反應。

現在我們還不知道中共如何實施洗腦，他們灌輸一些什麼謬論，我們要更用心對孩子進行正向的教育，引導他們多讀一些課外書。很多世界著名的童話裡，都包含善良積極的理念，都有對邪惡社會現象的揭露和批判，這些人生的初階教育，是課本上無法提供的。

對孩子的教育要注重言傳身教。父母怎麼說話，怎麼做事，孩子都看在眼裡，有機會的話，應該隨時向孩子解釋，你的理由是什麼，依據在哪裡，有什麼好處，有什麼惡果。不要小看這種隨時隨地的溝通，孩子們很精靈，他們都會記在心裡。

此外，應該鼓勵孩子建立獨立思考的習慣，大小事都和他交流討論，對他的看法給予尊重，讓他保留自己的意見。孩子養成討論問題的習慣，敢於堅持自己的看法，他在課堂上就敢於向老師提出問題，敢於和老師爭辯。

洗腦最怕的是討論，最好是孩子什麼都不問，全盤被動接受，不斷重複，讓那些錯誤的觀念潛移默化佔據孩子的心靈。孩子敢於發問，敢於堅持自己的看法，這對洗腦工程就是無形的抵制，就是一種預防針。

孩子養成討論問題的習慣，就敢於質疑成年人的世界。世上沒有什麼權威是不能質疑的，質疑不是虛無主義，不是自我中心，質疑是對所有眼前的現象和理念的拷問。正確的觀念經過質疑會屹立不倒，不正確的觀念一經質疑就會瓦解。經過你質疑的觀念最終還站得住，那就是真理，就應該服膺它。

還有，父母親應該帶孩子多參加一些社會活動，去看一個展覽，參加一種活動，和志同道合的朋友一起聚會，無拘無束交談。孩子會從父母親的社交活動中，接觸很多陌生的話語和觀念，這些無形的影響，有助他們人格的塑造。

反送中運動中，很多父母帶孩子參加遊行。有一次，一個四五歲的孩子，站在天橋上引領遊行隊伍喊口號，那個場面真是令人感動。這種參與將在孩子幼小的心靈留下深遠的影響，啟發他們確立一生受用不盡的理性和感性。

你和一個邪惡的政權爭奪你的下一代，如果你什麼都無所謂，把孩子交出去了事，日後你將得到一個和自己離心離德的孩子，那時你要後悔就來不及了。

孩子是你一生最重要的作品，孩子被洗腦，證明你的一生失敗，你不想失敗，就要看緊自己的孩子。

做人最重要就係心存希望同埋堅定嘅心，係困境之中走落去嘅動力，當然歷史有其大勢，邪惡軸心國嘅滅亡係必然會發生嘅事，而且呢一日唔遠

風雨同行：守護我們自己的香港電台
政府終於對港台下手，梁家榮提前解約，派了一個政務官來接任廣播處長，另外又出了一份報告，對港台全面整治。
這些都是意料中的事，今日不來，明日也會來，遲早都會來。
中共維護獨裁統治的手法，除了軍隊之外，就是文宣。軍隊暴力鎮壓，文宣洗腦教育，雙管齊下，維持了數十年的殘酷統治。共產黨要解放全人類，「解放」的結果，是從人身和精神上，給人民套上更沉重的枷鎖。
港台被整治，在行政上是無法對付的，政府手上有權。港台是公帑支持的，公帑是哪裡來的?公帑是稅收來的，稅收是哪裡來的？稅收是你我他繳付的，所以養著港台的不是政府，是我們七百萬香港市民，我們才是港台的主人，不是林鄭，更不是邱騰華，更不是中共。
我們不但養著港台，還養著林鄭﹑邱騰華這一幫白眼狼，不但養著他們，還要用高薪養著他們，然後把他們養得很肥潤，再讓他們來整治我們，天底下最冤枉的事無過於此。但在沒有民主的體制下，我們對此無能為力。
因為沒有民主，我們沒有權力，不能對港台的事作主，要忍受林鄭「也文也武」，但在有限的條件下，我們應該也可以和政府過招，不要那麼容易接受招安，不要啞忍。
在港台內部，當然希望全體員工撐住，當然要堅持新聞自由和編輯自主，這些都有法定的約章作依據。應該做什麼節目，就做什麼節目，不要預先自我審查，不要揣測什麼節目會受政府讚賞，什麼節目會惹麻煩。
只要有新聞價值的節目，就先做出來再說，出格也不怕，最多就是無法播出，但不能播出的節目，終究不會銷毀，以後有機會重見天日。未有最後定論之前，都要據理力爭，堅持到底，必要時訴諸公眾，造成社會壓力。最重要的是，不要先行揣摸上意，自我約束。
其次，港台上下要團結，要統一思想。政府要佔領港台，一定從上到下，慢慢換血，現在來了一個政務官，以外行領導內行，便是要以黨性取代新聞工作者的天職，港台同事應該寸步不讓，堅持自己的底線。只要團結，就有力量，就可以和政府周旋，即使最後仍未必成功，但至少不那麼「順攤」，不那麼軟弱，不能爭取到十分，爭取到八分也可以，八分也爭取不到，就爭取六分，最要緊是，不要一開始就退到零。
在外部來說，港台是我們的港台，守護港台是我們所有人的職責。港台有好節目，我們要大力宣揚，港台充當政府喉舌，我們要全民共討之。一句話，我們要永遠站在港台員工的一邊，站在林鄭政府的對立面。港台有監督政府施政的職責，完成它的職責就是它的正當性。很多人包括筆者在內，對港台約章內容並不熟悉，應該有熟悉約章的人站出來作一些解釋，讓大家都明白，必要時就以其人之矛，攻其人之盾。
中共收拾香港民間傳媒不自今日始，香港大部份報章都已落人中共手上，僅剩蘋果獨撐危局，此外還有一些獨立網媒也在苦苦支撐。我們要盡一切力量保護這些獨立媒體，擴闊他們的生存空間，給他們更多支持。一些有良知的新聞工作者，離開被和諧的機構，有的加入自由媒體，有的另起爐灶，做自媒體或小規模網媒，我們對這些星星之火，也要小心呵護，彼此抱團取暖。
南極洲的企鵝在大風雪來臨時，會聚作一堆，互相倚靠，避免走失而被風雪吞噬。我們現在的處境，和南極洲的企鵝差不多，我們也要盡量彼此靠攏，互相保護。中共的手法是各個擊破，我們也要寸土必爭，寸步不讓，日子就要這樣過下去。
梁家榮離職前寫了幾句像詩又不像詩的文字，看上去不倫不類，說什麼「相濡相忘，銘感五內」？既然「相濡」，又怎會「相忘」？既能相忘，就不會相濡。說什麼「寵辱無驚，去留無意」？既然「無驚」，就不會「無意」，一開始就無驚，就應該執著己意。至於「也無風雨也無晴」，這更是糊涂話，現在還「無風雨」，何時才叫有風雨？問題不是有無風雨，而是風雨漫天時，你是頂風而行，還是回家躲避而已。
香港人的生存環境，已經惡化到「冇眼睇」了，還在故作瀟灑，說什麼「也無風雨也無晴」，他能瀟灑，港台員工如何瀟灑?
此後香港，就是漫天風雨了，香港人唯有風雨同行，風雨兼程，認定方向，永不迷途。

頂住壓力，反省抗爭，重新集結，迎接挑戰
近日中共御用法律專家一個個跳出來，對香港選舉制度大作文章，據報道連港澳辦主任夏寶龍都要對修改香港選舉法規作官方宣示。中共制服香港，是從長遠利益著想，用盡手上的工具，確保政權「牢牢」掌握在自己手中。
這些都不意外，共產黨永遠輸打贏要，永遠不講信義，永遠居高臨下打壓人民。
對我們來說，最重要的是，不要因為現實政治殘酷，就放棄我們的理想，消磨我們的意志，失去行動的方向和原則。即使中共怎麼改制度，怎麼預先確保掌控選舉，只要大家齊心，不放棄，有充份的心理和組織的準備，一切事在人為。
區議會選舉大勝，證明民主派在地區有雄厚的民意基礎，只要心不散，這些地區力量還在。區議會被廢了武功，但市民的力量永遠在社區，不同的選舉制度的設計，最終都要在每人手上一票作終極決戰，因此，千萬不要洩氣，不要散伙，不要接受現實。
去年曾有不同功能組別的民主派人士，在各自的組別做了不少功夫，改變了原有的政治生態，這個工作要繼續做下去，盡可能爭取更多專業人士加入，那樣在功能組別現有的選舉安排下，也並非完全沒有機會殺出一條血路。
新一屆立法會選舉遲早都要舉行，沒有民主派的立法會不可接受，針對中共計劃中對香港選舉制度的扭曲，我們既要有心理準備，也要盡早反省自己，考慮重新集結，檢討策略，以應付更長遠的抗爭。
反送中運動中的「無大台」，造成香港民主派成一盤散沙之局，這對長遠抗爭很不利。無大台便無組織，無組織便無統一行動，無統一行動便無制勝的力量。我認為無大台只適合激烈分散的街頭抗爭，而不利長遠持續的體制內的鬥爭。
大規模的激烈抗爭未來的困難會很多，但體制內的合法抗爭大有機會堅持下去，要做到這一點，一定要想辦法轉移鬥爭的範式，調整自己的心態，改革組織形式，研究鬥爭策略，統一思想認識。
現在香港的政治組織很分散，規模都不大，彼此之間有合作，也有競爭，思想不太統一，行動更各有各搞，如此狀況不可持續。因為力量分散，人氣薄弱，慢慢就很難支撐下去，對長遠的鬥爭很不利。
民主派組織能不能協調重整，能不能集小川而匯大流，關係到今後的鬥爭，否則被政府各個擊破，大家都生存不下去。
民主黨本來是大黨，公民黨也曾經很有氣勢，工黨力量稍薄弱，但也有地區基礎。因為領導人換代，民主派政黨形象模糊，黨內的領導力量薄弱，更使「去中心化」現象日益嚴重。一些名不見經傳的小政黨小組織，因為能見度不高，更趨於沉寂，這是很不利的狀況。
一個政黨沒有中堅力量是不能長久的，政黨的領袖不是眾人一呼而上簇擁起來，是在長期的鬥爭中經過現實政治考驗而誕生的。我們不應一概否認政黨組織的領導核心，不應一概否認政治領袖在運動中的作用。世界上沒有任何一場成功的政治運動，是沒有核心力量，也沒有政治領袖的。波蘭的華爾沙，捷克的哈維爾，南非的曼德拉，甚至緬甸的翁山素姬，都是代表人物。
老一輩的民主鬥士，都正在或將會退出江湖，政壇後繼無人，形勢不妙。日後我們還要派人參選立法會，進了立法會還要有戰鬥力，還需要很多組織﹑宣傳和研究的人才，這些民主派中堅力量，不會從天下掉下來，要從鬥爭中去發現和培養。
中共政權要打散我們，廢了我們的武功，去中心化正中他們下懷。我們要反其道而行之，重新協調，重新集結，壯大自己的力量。否則，中共有政治權力在手，又有豐富的鬥爭經驗，又有集中領導，我們最終不是他們的對手，會被各個擊破。
多年的反抗運動，也誕生一些有領袖素質的後代，黃之鋒很優秀，周庭也有號召力，梁天琦再有幾年也出來了，日後如還是單打獨鬥，那再優秀的人也無用武之地，要是不同的基層組織經過充份協調，進行組織上的整合，制定統一網領，發展擴充，那就大有可為。
這是筆者的初步看法，希望引起更多討論。

建議民主黨﹑公民黨﹑工黨協商合併

昨日文章貼出後，有網友驚呼：又要建大台？又有網友擔心，重新整合組織，港共即會把頭頭都抓起來。這可能是一部份人的共同心病，我當然不同意。

國安法雖然凶狠，但只要不觸碰港獨﹑勾結外國勢力，諸如此類，香港應該還有結社自由，即使中共肆恴打壓，也還有周旋的餘地。

面對國安法，什麼都不敢做，那就大家散伙好了，就坐等中共來收拾我們。

一說到建大台，有人就視為洪水猛獸，建大台有什麼可怕？問題不是有沒有大台，問題是大台怎麼建，建了大台訂什麼規則，有什麼作用，有什麼負面影響，大家都討論清楚，都有共識了，那大台只會對長期抗爭有利。

反送中運動至今，民主派政黨已經嚴重邊緣化，立法會總辭之後，有人退出，有人回歸本行，氣勢日衰，意志日散，長此以往，中共都不必動手了，我們自己先倒下。

當前失敗主義情緒蔓延，大家都找不到方向，失去主心骨，沒有長遠規劃，沒有組織動員，見步行步，各行其是，諸如此類，都是死癥。

反觀中共，「乘勝追擊」，一步步進逼，人大修改選舉法，要圍堵民主派，掌控全局。中共高層拍板，謀定而動，民主派卻一盤散沙，毫無作為，這樣下去，還談什麼抗爭，還爭什麼民主?

民主派骨幹應該有一點自信，不能被運動中的部份激進派綁架，一說到大台就大驚失色，一說到領導就有犯罪感。那些拒絕大台的人，就讓他們拒絕好了，你把大台建起來，如果能凝聚民意，團結手足，能有戰爭力，那些懷疑大台的人，慢慢會解除疑慮來參加。先不要管別人怎麼說，先關心自己要怎麼做。

我認為，現在是研究民主黨﹑公民黨和工黨合併的時候了。三個黨大方向基本一致，策略也沒有大分別，只是各自傳統和專業上有不同而已。形勢有利的時候，街頭抗爭，各自為政沒什麼不好，形勢惡劣時，就要互相取暖，壯大聲勢，統一行動，長遠規劃，這些都是各自為政難以辦到的。

三黨有聯合的基礎，只欠溝通協調。首先要放下本位主義的思想，要從大局出發，從長遠出發，其次找到共同綱領，商量組織架構，先把架子搭起來，慢慢再作調整充實。三黨聯合後，再吸引更多名不見經傳的小黨，形成一個全港性的包容不同專業人士和普通市民的大黨，那樣才有堅持長期鬥爭的本錢。

建一個大黨沒什麼不好，唯一需要注意的是如何吸收和凝聚民意。大台在上，民意在下，上下要有溝通渠道，要有一定的機制去理清普通市民的訴求，反映到上層去作決策。大台不可怕，可怕的只是缺乏上下溝通的機制。上下溝通制度化，大台做的決策，都從基層來，那樣大台只是人民意志的集中體現，大台的權力不是大台自己的，是基層民眾賦予的。

民主黨公民黨和工黨，都有富於鬥爭經驗的前輩，他們可以扮演顧問角色，有的可以做研究，有的可以協助監督工作，繼續發揮作用。正面戰場上，以中青年為主，從中物色和培養具堅強鬥爭意志，有學識和組織能力﹑又善於溝通的人才，形成領導核心。黃之鋒﹑周庭﹑梁天琦這些年輕精英，都應該盡可能吸收進來，讓他們成為抗爭的骨幹力量。

最要緊是機制，建立一套機制防止獨裁，防止脫離民眾，防止盲動和投降，建立一套機制有效監督領導層。一定有學者研究東歐台灣南韓民主運動的成功和失敗經驗，請他們多多分享，從中找到共識。

只要不打算宣告香港民主運動失敗了，從此乖乖做一個順民，那就要研究路怎樣走下去。從佔中算起，香港人抗爭才幾年時間，離成功路還很長，不應蹉跎下去。

建大台不好，還有其他辦法嗎?能有效凝聚民眾的力量嗎?能作長遠打算嗎?我希望那些反對建大台的人提出自己的看法，有什麼更好的辦法把運動持續下去。一天到晚反對，自己又提不出可行的意見，沒有建設性，只有破壞性。

最近兩篇文章講到要起大台
未免天真
而家一有風吹草動就會被打壓，監視
連醫護工會擺下街站都受到威嚇

顏老叫人整大台
今日就dq區議員了

民主路上，多一點寬容，少一點刻薄

昨日文章貼出後，仍舊有不少跟帖不同意，不同意沒問題，但有一些跟帖卻對老泛民語氣刻薄，對黎智英態度鄙視，如果是五毛作怪，我就不理他了，但有一些顯然不是，我還是要作一點回應，喜歡不喜歡由你。

反送中運動中，有「兄弟爬山各自努力」的宗旨，運動中期，發展出勇武派和和理非的分野，這都是正常的，有人處事採激越的態度，有人側重理性，人性格不同，不能強求一致。我身邊大部份朋友都是和理非，初時對勇武派一些做法也不太認同，但大敵當前，內部要團結，很多和理非也都採取包容的態度。

整個運動中，和理非從頭到尾都沒有退縮，有的甚至走到前線。我一個朋友移民澳洲，回香港來和孩子一起參加幾乎每一次遊行，甚至衝到前線，還吃過催淚氣，你說他是和理非還是勇武派?

兩百萬人和平示威，絕大部份都是和理非，我們看到泛民立法會代表和黨內骨幹參與策劃組織，很多也站到衝突的前線，和警察對峙，保護民眾，自己吃胡椒噴霧，被打傷流血。七二一事件中，林卓廷在第一線受傷，還有何俊仁﹑鄺俊宇等等都身受皮肉之苦，他們是和理非還是勇武派？

民主黨老一輩，司徒華李柱銘他們，是香港民主運動的啟蒙者，他們為民主打拚那時，很多年輕人還沒有出生，我自己當年也還矇查查。數十年堅持，如果沒有堅強的信念，沒有為公眾利益犧牲的精神，是沒辦法支撐下來的。

幾百萬人參與一項共同的政治運動，不能要求大家的看法都一致，別人和你看法不同，就是出賣，就視同敵人，就有我無你，別人就連參與民主運動的權利都沒有了，那不是民主，那是另類獨裁。如果香港人連自己營壘裡的手足都容不下，那又能指望追求什麼民主?民主不是你說了算，民主是大家互相包容。

越是在困難的時候，越需要團結，越需要互相體諒，我之所以提倡三黨合併，主要是面對當前的困難局面，需要有一個主心骨，需要一支旗，需要統一行動。百萬人大遊行，不是民陣組織的嗎?一個集會一次遊行，都要有人去申請，有人組織，有人策劃，有人現場安排，沒有一個主心骨，事情怎麼做起來？你來做可以嗎?你有沒有足夠的號召力，有沒有人力物力，有沒有足夠的經驗，如果沒有，那為何不允許有一個團體負起領導責任?

立法會也不用選了，區議會也不選了，和平示威都不做，集會也沒有了，那只剩下什麼？有人說要罷工，有人說要轉入地下，轉入地下搞什麼，搞武裝起義嗎?罷工也要組織，轉入地下也要領導，整個運動內部，如果充斥失敗主義﹑分散主義的觀念，還能做成什麼事?你要罷工，你為什麼不去組織?你要轉入地下，你就轉入地下好了，但你不能因為自己不是大台，就反對別人建大台。

罵人很容易，實際做事才是最難的，老泛民犯過錯，但是他們做過多少事，你為什麼記不得?二三十年來，如果不是老泛民堅持下來，香港民主的血脈早就斷了。八九六四時，反二十三條時，佔中運動時，反送中運動中，都有老泛民的身影在。陳健民戴耀廷他們一些學者，還進過中聯辦和中共談判呢?陳健民還帶領一些人到大陸，還做過交流團的團長呢?難道大家都立場動搖，只有你最偉大?難道陳健民戴耀庭坐牢也錯了，他們也出賣香港人的利益?

我建議三黨合併，三黨未必會聽，大家可以討論，但有人已經把我斥為中共的代理人了，我是中共代理人，我吃那麼飽，每天絞腦汁寫千字文，每篇拿兩毛錢報酬?

一場政治運動內部一定有激進﹑中間和保守的三翼，大家要有溝通的誠意，要互相包容，不能意見不同就視如仇敵，你把別人都趕走了，只剩下幾個人，你能打救七百萬香港人嗎?三黨真的合併了，他們建一個大台，你可以參加，也可以不參加，你也可以自己去建一個大台，有人跟著你，那就可以了，但是，不要把別人建大台都當作大逆不道的事，先看人家怎麼做，會不會建一個大台去出賣香港人的利益，然後才出聲，這才是理性的態度。

這些道理都很淺，可惜有人說極還是唔明。破壞有時是從內部開始的，自己內部思想混亂，壓力來了，四分五裂，中共未動手，我們自己先散了。

大家說理，能互相說服最好，不能的話各做各的，然後煲底相見。

顏生啲文真係好正

不過最近幾篇太天真

正就留名啦

不要說做什麼都沒用，有做就有用！
47位民主義士受審一事，最令人動容的，還不止這些義士本身，還有在法庭外不畏壓力到場聲援的一千多普通市民。
這些市民是響應民陣號召到場聲援的，他們站在那裡，本身已經有危險，身邊黑警虎視，隨時接告票，但仍舊有人高呼口號，舉起五個手指。他們的到場，就是對庭內義士的支持，就是一種威武不能屈的姿態，只要外面的人有心志在，裡面人的犧牲就不會白費。
有些網民說，現在什麼都冇得搞了，搞什麼都會被拉。但至少，法庭外這一千多市民，還沒有人被拉。法庭本來就允許市民旁聽的，除非日後香港實行秘密審訊，否則到法庭外排隊，進入旁聽席，都是天公地道的事。
八十九歲的陳日君樞機，腰背都挺不直了，他也在隊列中。誰說什麼都冇得做，陳日君樞機不是做了嗎?八十九歲的老人都可以做，還有誰不能做?
你什麼都不做，甚至什麼都沒想去做，你先給自己下一個結論，就是以後什麼都不能做了，那當然，那就什麼也不能做，也不必做，也不想去做，你當然也什麼都做不出來。
相反的，如果你千方百計想要做一點事，你就會去想應該怎麼做，你就一定能想到，有什麼事情可以做，而又不必接告票，而又可以盡量減少和避免損失。問題不在於能不能做，在於你想不想做。
早前陳健民到見山書店簽書，讀者擁躍，排隊排到街外去。那也是一種行動。陳健民的書是《獄中書簡》，寫他坐牢期間的親身經歷和感受，他的出版社進一步出版社，正在想辦法將讀者捐贈的《獄中書簡》，通過一定渠道，送給正在坐牢的手足，給他們一點精神上的鼓勵。
如果你也去現場，排個隊，買一本書，出版社有收入，便有餘力拿出更多書來，送給獄中的手足，這是不是值得做的事？做這件事會不會有很大風險？
國安法雖然惡，但只要避免觸及什麼「顛覆國家」﹑「香港獨立」的罪名，還有很多事可以做。比如搞一場聲討緬甸軍事政變的遊行，那會犯什麼罪?比如搞一場研討會，回顧和檢討香港民主運動的歷史，那會犯什麼罪?又比如搞一個讀書會，推介關於普世價值和現代倫理的書，那又會犯什麼法?比如你和朋友帶了孩子去郊遊，大家吃野餐，一面討論對付洗腦的辦法，向孩子解釋中共港共的陰謀，那又會犯什麼法?
有網民留言，說現在做什都沒用，就是要罷工罷課?我不反對你去罷工罷課，但去做出來啊！發動一場罷工，要先做動員，要做策劃，要有輿論準備，要有組織能力，你真的想做，你就開始踏踏實實去行動，光動口不動手，還是永遠都做不成什麼事。
要搞罷工，一定要有組織，要運用工會的力量，所以你要先參加工會。你參加了工會，不能一去到就指手劃腳，要人家這樣做那樣做，你先落手落腳，做一些瑣碎的具體到可能厭煩的工作，然後你積累自己的經驗，得到同伴的嘉許，你有了一定的群眾基礎，你可以去參選工會的領導層，然後發揮自己的領導作用。
但先去參加工會，做一點不起眼的瑣碎的日常工作，你肯不肯?
你要搞罷工，就不能拒絕工會這個平台，你什麼平台都反對，那就只好靠自己去發動罷工，你有這個本事最好，如果沒有，那就不要空言罷工。
我的意思不是指責這種看法，我的意思是如果你自己不去參與，你就不要指責那些不惜犧牲自己的時間精力和甘冒危險去參與的人，不要說他們的參與沒用，要做就要罷工罷課。說說很容易，實際去做出來才難。順景時蜂擁而上，逆境時各走各的，那不是英雄。
看到法庭外那一千多市民，我就相信，香港人永遠不會放棄，壓力再大，環境再惡劣，我們都要想辦法堅持下去。抗爭的空間不會沒有，只是要大家都去動腦筋，都做一些有建設性的工作，不要整天怨天尤人，指責別人不夠英勇。
英勇不是說出來的，是做出來的，不能做大事，做小事也可以，不屈服不是人人去送頭，是在日常生活中讓中共知道，我們就是不做順民，只要對長遠抗爭大局有利，什麼都可以做。
要是到法庭外旁聽的市民不是一千多，而是一萬多，那結果是如何?要是不單單47個義士受審有這麼多人，要是每一單冤獄，每一個義士受審時，都有那麼多人來關注支持，那又如何?
為香港人的民主自由，陳健民教授坐了牢，丟了教職，損失了每月一大筆收入，陳健民今天還在堅持。戴耀廷也丟了教職，也坐了牢，現在還在面臨新的牢獄之災，他在上庭前，還對鏡頭豎起大姆指。
醫管局工會主任余慧明﹑職工盟主席吳敏兒，她們不但面對未來的牢獄之災，還連本職工作都被褫奪了，至今無怨無悔，她們和那些踏踏實實戰鬥在第一線的民主鬥士，才是真英雄。

梁振英的特首春秋大夢做得成嗎?

隨著中共橫手清算民主派，修改香港選舉法規，特首跑馬仔的大戲又上演。近期梁振英很活躍，接受外媒訪問，欣喜之情溢於言表，他手下小嘍囉們又一個個跑出來亮相，「振英」山頭隱約可見。今時今日，梁振英再進駐禮賓府的春秋大夢做得成嗎?相信很多香港人都有點好奇。

我敢斷言，梁振英就死了這條心好了，他不但今屆沒有機會，而且N屆都沒有機會，永遠都沒有機會。

根據程翔先生爆料，梁振英一屆特首之位都沒有坐完，中聯辦內部就傳出消息，說梁振英有身為外國特務之嫌，正因如此，即使梁振英「愛國愛黨」寫在臉上，又把港獨之偽命題煲得火紅火綠，但中共利益豈容外敵染手?當初已信不過他，莫非今日又能信得過？

其次，當初連任第二屆落空，他自己和中央都冇面之至，今日再補給他，豈非令中央更冇面?當初冇得做，即是棄將一個，棄將再拿出來用，只證明中共朝中無人，沒有他梁振英，地球都轉不動了？

再次，中共歷經四屆「港人治港」，證明香港建制派草包當道。看看今日政府和建制派內部，有哪一個望之有特首相?雖然特首也不過傀儡一個，但至少看上去還要似模似樣，一群牛鬼蛇神，如何服眾?港人治港證明行不通，京人治港又太難看，搞一個半港半京的人出來撐場面，比如李小加之類，骨子裡是京人，皮相上是港人，半人半鬼好做戲。

再次，雖然有國安法罩頂，畢竟香港一半以上市民反共，對中共都不是長遠之計，因此把民主派頭面人物都清算得差不多，還是要想辦法減少港人的對抗情緒，爭取中間選民，像梁振英那樣一味與港人有仇，只會讓香港人更憎中共，中共搞深黑政治如食生菜，才沒有那麼傻。

再次，梁振英在建制派內部和政府架構內，得罪人多稱呼人少，他自己又沒有什麼政治基礎，基層藍營反感，財經界更恨得牙癢癢，如此的人再付予重任，豈不是把香港搞得更亂？

最後，各國政要早已洞悉梁振英的蠻橫和無恥，梁一上台，沒有什麼國家會給他好臉色看，如此，中共要想再利用香港所剩不多的價值，那就更唔使諗了。梁振英早已是中共的負資產，他以為自己是寶，中共當他是草。

裡裡外外，沒有一項條件對他有利，他沒有自知之明，還在做他特首的春秋大夢，他這場夢做得有夠長，也有夠爛。

更慘的是，他那一幫手下，馮煒光﹑張志剛之流，一付流氓相，還在做梁振英有朝一日重回禮賓府，他們好追隨他得享榮華富貴的春秋大夢，真是有什麼樣的主子，就有什麼樣的奴才。只要看看他手下那幫爛泥扶不上壁的乏走狗，就知道梁振英有多少斤兩了。

建制派中個別有心染指特首之位的人馬（特首是三煞位，隨時毀了自己的家聲人脈，想要做這個春秋大夢的人一定極少)，都不必把梁振英當作假想敵了，他基本上已被邊緣化，繼續去數蘋果廣告，出點小錢懸賞篤灰好了（至今不知有幾個人去領他的賞金）。建制派中本就沒有幾個人像樣，真的要爭，要準備與李小加爭，有誰的資歷好得過李小加?有誰的背景硬得過李小加？放眼建制派中人，民建聯也好，工聯會也好，都是土八路，知趣的話，還是自己打退堂鼓，聽中央的號令好了。

選特首無非是自欺欺人一場戲，香港特首早就是駱惠寧了，選誰上台，對香港人都冇差，只是梁振英躍躍欲試，令人恥笑而已。

順便說一下，最近筆者身體出了一點狀況（都是老毛病小毛病)，稍後想要稍微歇一下，或許隔天寫一篇，或許不定期寫一篇。身體狀況不佳，寫出來的東西連自己都過不去，又要勉強應付，有負大家期望。

自反送中運動不久開始，每天寫一篇，從未間斷，算起來也有五六百篇之數。要是寫的是對中共歌功頌德之作，每篇去領五毛，那也不過三百元之驚人數目，令人笑掉下巴，要是每篇兩毛，那更不堪，只剩一百二十元，足證五毛黨有多慘，多失敗！大凡有點自尊心，有點志氣的人，都不會甘於去賺這種骯髒錢，所以對五毛，我們可以連眼珠子都不轉過去（這是魯迅對他的論敵的鄙視)。

只要身體情況好轉，我仍會爭取多寫，很多網友關心我，給我鼓勵，在此一併多謝。

先保重好身體

全面杯葛選舉，保住民主初心

中共人大會議決定大幅度修改香港選舉制度，這早在意料之內，輸打贏要，本就是中共的慣技。面對長期打壓，民主派要如何因應，應該盡快尋找共識，以便採取共同行動。

中共除了保障在立法會選舉和特首選舉上，可完全掌控之外，今後立法會內的議事規則，也會被修改得更符合獨裁統治的利益，民主派即使有少數人能進入議會，日後除了受壓受辱，基本上不會有什麼作為。

目前最要緊的是尋找共識，不要有人想參選，有人又拒絕，到時互相指責埋怨，會搞得很難看，反倒讓建制派看笑話，長他人志氣，滅自己威風。

只要民主派能找到共識，拒絕參與不公平的選舉遊戲，那就應該號召全港市民，拒絕在各項選舉中參與投票，讓投票率低到可憐地步，成為國際大笑柄。

中共的如意算盤是，既要維持選舉的假相，維持所謂「一國兩制」的表面框架，又要用虛假手法，保證政權掌握在他們自己手中，就是規則由他訂，人選由他挑，選票由他控制，而選舉場面又要夠熱鬧夠好看。本來，什麼都可以做假，投票率還是一個實數，但中共無恥沒有底線，可能連投票率都敢造假，對此我們沒有能力。但如投票當天，票站冷冷清清，小猫三四隻，那在中外傳媒眼裡，也可思過半矣。

國安法打擊之下，各民主黨派都處於停擺的狀態，如何恢復元氣，重新聚集人氣，都是未來一段時間要思考的問題。有網友認為，國安法之下，左右都是死，你沒罪中共也要搞得你有罪，但是不是所有民主派政黨都要宣佈解散，以避免被中共欲加之罪何患無詞?

在嚴酷的政治氣氛之下，當然要臥薪嚐膽，不要太高調舉行大規模集會和遊行，不要作任何衝擊行動，但小規模的各種形式的聚會，仍然可以想辦法舉行，唯有如此，才能保持鬥志，維繫人心，具體如何推動，需要大家一起動腦筋。

這次47位民主義士被審，一個正面的結果是，不同派別的民主派在監禁中實現了大和解，這是先前歷次活動中都沒有發生的，是苦難把大家的心又聚攏在一起了。面對中共的魔爪，自己人之間還有什麼是不能互相體諒的?

有這個大和解的前提，日後要尋找鬥爭策略的共識，應該會比以前容易。有了共識，在市民中發散，那樣幾百萬市民共同進退，也能產生巨大社會效應。

未來的選舉會很難看，參與只是做花瓶，白白被人玩弄，又替中共圓謊，製造假相，根本有百害而無一利，因此我也主張全民杯葛，投票日去行山飲茶，在家打遊戲，唱K打麻將，總之白得一天假期，連電視新聞都不看。

面對中共的野蠻手段，我們還有採取不關心﹑不理會﹑不參與﹑不合作的自由，讓他們自己去玩到夠，玩到自相殘殺更好。

中共以為大石砸死蟹，本事很大，時與勢都在他們一邊，但他們將永無休止地為自己的暴虐政治付出沉重代價。他們永遠都無法與香港人和解，永遠都無法和平統一台灣，永遠都要面對西方民主國家的圍堵。中共能鎮壓七百萬香港人，但他們為這一點「成果」，要付出不成比例的代價，而這個後果，已經不可逆轉了。

保持團結，保護自己，能進能退，時聚時散，樂觀積極面對未來，煲底相見的承諾，永遠都不要放棄。

杯葛假選舉，就是不投票！

昨天文章貼出後，有不少網友建議，不要拒絕投票，而要投廢票或白票。可見只是在針對假選舉這件事上，大家還是有分歧，還需要尋找共識。

中共把立法會和行政長官選舉的規則大幅修改，目的當然是控制選舉結果。對一個不公平的假選舉，就應該杯葛。有人說民主黨正準備參與新的立法會選舉，到目前為止，我還沒有看到類似報道，這也證明我昨天提出的，民主派之間應該盡快取得共識，不但很有必要，而且時間上也很緊迫。

我們面對這件事，有兩個層面的選擇：一是我們要不要參與這個遊戲，二是我們如果要杯葛，要用什麼方式杯葛。

如果我們決定不參與這個遊戲，那就是拒絕投票，而不是投白票或廢票，因為投白票或廢票，都是參加投票。白票意思是你沒有合意的候選人，廢票的意思是你沒有按規定投票，但本質上說，你都是投了票。

先問你自己，要不要去參與他們的遊戲，如果不要，那就不能去投白票或廢票，因為你去到票站，就是參加投票了。

不投票應該視為一種姿態，就是對一個不公義的選舉，表達選民的憤怒和拒絕服從。既然是表態，就要理直氣壯乾脆明白，要用一種毫不含糊的反抗的姿態，而不是遮遮掩掩，用一種曲折的隱蔽的方式去做。

投白票或廢票，在日後的選舉委員會裡，會不會真正成為白票或廢票，都是一個問題。白票要重新剔一個候選人很容易，廢票不能改，但政府如想偽飾選舉，可以修改統計數字才公佈，本來一百萬廢票，可以修改成五萬廢票，那我們有什麼辦法?

在所有的選舉機器都控制在政府手上的情況下，我們可以做的實際上不多，我們最直接而簡單的辦法，就是不去投票。沒有人可以強迫我們投票，我們不去投票，政府也可以偽飾數字，但如果全香港五成以上的人不去投票，那票站的冷清一定很明顯。反之，如果你去投白票或廢票，票站仍舊會人頭湧湧，如果政府少開票站，或故意拖延，更會造成大排長龍的「盛況」，到時中共又可以大言炎炎，說他們的「完善」選舉制度，得到香港人的廣泛支持。

中共玩假相很有經驗，現在具體制度未公佈，已經有消息馮檢基﹑黃成智﹑狄志遠等民主派叛將，都躍躍欲試，準備參加新的選舉遊戲了。中共為達到控制香港人的目的，一定有辦法找到幾個賣港求榮的小人，把他們當作花瓶供養起來，給他們一點好處，來欺騙全世界。

想像一下日後馮檢基﹑黃成智這些人，坐在立法會裡，乖乖舉手，得閒冇事唱一點反調，營造一種「民主」氣氛，那是多嘔心的事！

在這種情況下，如果民主派市民不是團結一心，共同進退，反而你做你的，我做我的，各人都以為他很聰明，很有本事，別人的話都聽不進，那最後的結果便是，中共又一次達到他的目的。

「完善」的選舉制度還未公佈，建制派已經大鑼大鼓，紛紛出來造勢。中共為達到收服香港人的目的，以國安法來懲治抗爭者，又以修改選舉制度來保證全面掌權，為此中共付出了很大代價。如果不能在選舉過程中營造良好氣氛，不能保證選舉順利舉行，而且得到海內外「高度評價」，那他們做的這場大龍鳳就損失慘重了。

可以預料，此後一段時間，中共一定會出盡八寶，務求選舉按他們的劇本成功舉行。對這種不公平的選舉，我們唯一的態度就是杯葛，就是不參與，並且要以所有能想到的安全的措施，在選舉前後公開表達出來。唯有如此，才能讓世界各國認清中共的真面目，才能表達我們對中共的憤怒。

民主派政黨要趕緊溝通，取得共識，並將他們的共識公諸於眾，對外，在世界上擴大影響，對內也可以讓市民同上同下，不要再搞得一盤散沙，各人做各人的，還要互相指責，亂成一團。如果我們連這麼小的一件事都不能處理好，那我們就枉為香港人，我們也就沒什麼資格說什麼追求民主了。